// english-nc2-10
// V1.0

$第52课
Q:permanent 
A:['pə:mənənt] a.永久的
Q:tint 
A:[tint] v.给染色
Q:delicate 
A:['delikit] a.淡色的
Q:shade 
A:[ʃeid] n.色度
Q:observant 
A:[əb'zə:vnt] a.观察力敏锐的
Q:greyish 
A:[] a.浅灰色的
Q:dispel 
A:[dis'pel] v.驱散，消除
Q:outlandish 
A:[aut'lændiʃ] a.稀奇古怪的
Q:acquisition 
A:['ækwi'ziʃən] n.获得
Q:cosmetic 
A:[kɔz'metik] n.化妆品
Q:outrageous 
A:[aut'reidʒəs] a.出人预料的；令人不悦的
Q:fanciful 
A:['fænsiful] a.想象出来的
Q:insoluble 
A:[in'sɔljubl] a.不可溶解的
Q:prompt 
A:[prɔmpt] v.敦促，激励
Q:exclusive 
A:[iks'klu:siv] a.独占的，独家的
Q:syllable 
A:['siləbl] n.音节
Q:bewilderment 
A:[bi'wildəmənt] n.迷惑，糊涂
Q:freckle 
A:['frekl] n.雀斑
Q:evidently 
A:['evidəntli] ad.显然地，明显地
Q:weird 
A:[wiəd] a.奇异的，古怪的
Q:concoction 
A:[kən'kɔkʃən] n.调制品
Q:intoxicate 
A:[in'tɔksikeit] v.陶醉，得意忘形
Q:blank 
A:[blæŋk] a.空白的
Q:discreetly 
A:[dis'kri:tli] ad.谨慎地
Q:clutch 
A:[klʌtʃ] v.抓住
Q:adorn 
A:[ə'dɔ:n] v.装饰，打扮
$第53课
Q:evolve 
A:[i'vɔlv] v.逐渐形成
Q:high-handed 
A:[] a.高压的，专横的
Q:incompetent 
A:[in'kɔmpitənt] a.不够格的，不称职的
Q:over-zealously 
A:[] ad.过分热情地
Q:safeguard 
A:['seifga:d] v.保护
Q:parliamentary 
A:['pa:lə'mentəri] a.国会的
Q:qualified 
A:['kwɔlifaid] a.合格的
Q:grievance 
A:['gri:vəns] n.不平，冤屈
Q:Justiteombudsman 
A:[] n.(瑞典的)司法特派员
Q:ombudsman 
A:['ɔmbədzmæn] n.(瑞典和英国的)司法特派员
Q:secretive 
A:[si'kri:tiv] a.保密的
Q:correspondence 
A:['kɔris'pɔndəns] n.来往信件
Q:alter 
A:['ɔ:ltə] v.改变
Q:accusation 
A:['ækju(:)'zeiʃən] n.谴责，指控
Q:ascertain 
A:['æsə'tein] v.查出，查明
Q:prejudiced 
A:['predʒədist] a.有偏见的，不公平的
Q:prompt 
A:[prɔmpt] v.敦促，激励
$第54课
Q:insect 
A:['insekt] n.昆虫
Q:wage 
A:[weidʒ] v.进行(斗争)
Q:contaminate 
A:[kən'tæmineit] v.弄脏
Q:provocation 
A:['prɔvə'keiʃən] n.惹怒
Q:spider 
A:['spaidə] n.蜘蛛
Q:wasp 
A:[wɔsp] n.黄蜂
Q:moth 
A:[mɔθ] n.飞蛾
Q:ant 
A:[ænt] n.蚂蚁
Q:revulsion 
A:[ri'vʌlʃən] n.厌恶
Q:horde 
A:[hɔ:d] n.群
Q:uncanny 
A:[ʌn'kæni] a.神秘的，不可思议的
Q:erase 
A:[i'reiz] v.擦，抹去
Q:praying mantis 
A:[] 螳螂
Q:entranced 
A:[] a.出神的
Q:beetle 
A:['bi:tl] n.甲虫
Q:sheltered 
A:[] a.伤不着的，无危险的
Q:luscious 
A:['lʌʃəs] a.甘美的
Q:cluster 
A:['klʌstə] n.一簇，一群
Q:aphid 
A:['eifid] n.蚜虫
Q:underside 
A:['ʌndəsaid] n.底面，下侧
Q:colony 
A:['kɔləni] n.一群
Q:sticky 
A:['stiki] a.粘的
Q:scurry 
A:['skʌri] v.小步跑
Q:swarm 
A:[swɔ:m] v.聚集
Q:ingenuity 
A:['indʒi'nju(:)iti] n.机灵
$第55课
Q:astronomy 
A:[əs'trɔnəmi] n.天文学
Q:relative 
A:['relətiv] a.相对的
Q:infinitely 
A:['infinitli] ad.无限地，无穷地
Q:solar 
A:['səulə] a.太阳系的
Q:Venus 
A:['vi:nəs] n.金星
Q:Mars 
A:[ma:z] n.火星
Q:orbit 
A:['ɔ:bit] n.运行轨道
Q:astronomical 
A:['æstrə'nɔmikəl] a.天文学的
Q:generate 
A:['dʒenəreit] v.产生
Q:particle 
A:['pa:tikl] n.微粒，粒子
Q:Jupiter 
A:['dʒu:pitə] n.木星
Q:blot 
A:[blɔt] v.遮暗
Q:analyse 
A:['ænəlaiz] v.分析
Q:bacteria 
A:[bæk'tiəriə] n.细菌
Q:oxygen 
A:['ɔksidʒən] n.氧气
Q:realm 
A:['relm] n.领域
Q:endeavour 
A:[] n.努力