// 笔记 心得
// V0.1

// 卢安克
Q:文明是什么？
A:文明就是停下来想想自己在做什么。
Q:脑子里没有障碍才是自由。
A:脑子里没有障碍才是自由。
Q:如果已经理解，然后再去给他们说一句话，跟反感的一句话是不一样的。
A:如果已经理解，然后再去给他们说一句话，跟反感的一句话是不一样的。
Q:这个很奇怪，我以前也没想过，想影响别人，反而影响不到。因为他们会感觉到这是为了影响他们，他们才不接受了。
A:这个很奇怪，我以前也没想过，想影响别人，反而影响不到。因为他们会感觉到这是为了影响他们，他们才不接受了。
Q:方法都没有用，唯一有用的是老师的心态
A:我以前考虑过很多方法，最后放弃了，方法都没有用，唯一有用的是老师的心态，老师心态最受影响的就是那种学生该怎么样的想像，他总是想着这个，他没办法进入适合学生的心态，没办法真正去看学生是怎么样子的，如果很开放地看得到，没有什么想像，很自然地就会有反应，适合学生的反应，而这种反应学生很喜欢，很容易接受。
Q:慢慢理解为什么是这个样子，理解了就觉得当然是这样了。
A:慢慢理解为什么是这个样子，理解了就觉得当然是这样了。
Q:我们都不完美/但我愿为你作出/不可能的改善。
A:我们都不完美/但我愿为你作出/不可能的改善。

// 王小波
Q:愤怒，是对自己无能的痛苦。
A:愤怒，是对自己无能的痛苦。

Q:听从自己内心的声音
A:听从自己内心的声音

Q:我们在地板上睡过，我们从河水中趟过。--约翰.卡马克
A:在信息时代，客观障碍已不复存在，所谓障碍都是主观的。如果你想动手开发什么全新的技术，里不需要几百万美元的资金，你只需要则冰箱里放满披萨和可乐，再有一台便宜的计算机，和为之献身的决心。我们在地板上睡过，我们从河水中趟过。

Q:重生手记--凌志军
A:在我的经验中，轻率、傲慢和自以为是，是导致一个成功者犯错误的最重要的缘由。

Q:人生如此短暂，没有时间去厌恶自己的工作。
A:人生如此短暂，没有时间去厌恶自己的工作。

Q:我终于明白了。
A:一切问题都是分辨率问题。不仅计算机问题如此，真实世界也如此。

Q:感性和理性
A:感性消费，理性生产。感性决定目标，理性达到目标。

Q:本能 神话 禁忌 文化 习俗 宗教 法律 契约（1）
A:一些事从短期来讲没什么用，但是长期来讲很有用。但是生命从来都是短视的，明天能不能活着都不知道，怎么会看长远。那怎么办？
Q:本能 神话 禁忌 文化 习俗 宗教 法律 契约（2）
A:上帝把它编织到基因里去，或称之为本能；教化之前，先酋长把它编织到神话和禁忌中去；教化之初，圣人把它编织到文化、习俗和宗教中去；
Q:本能 神话 禁忌 文化 习俗 宗教 法律 契约（3）
A:而今之日，科学突起，既往一切俱为谎言，只要以平等之庸众间的法律、契约取而代之。人应该如何度过这一生，完成自己立下的契约就好。

// 人生领悟
Q:人生领悟（1）
A:版本归一化方案
Q:人生领悟（2）
A:2011-6-18，重构点整理
Q:人生领悟（3）
A:2011-7-19，累珠得乐
Q:人生领悟（4）
A:老姜安排招聘是2011-6-25，看看这事你办的！--2012-11-8
Q:人生领悟（5）
A:大鲵的双卡双待的输出直接match上来老万的C8650的需求，这是耐人寻味的。
Q:人生领悟（6）
A:2012-7-10，flower。勿忘。
Q:人生领悟（7）
A:WBS：工作任务分解。看看那个兄弟是如何做货运接口的。
Q:人生感悟（8）
A:如何象追mm一样追客户？想想云南白药、红花油、健身房、针灸。

Q:如何面对不公平？
A:这个社会不公平总会存在。那些杰出的人之所以能够走向最后的成就，不是他们没遇到不公平，而是那些事并没有使他们放弃自己的追求。现在我才意识到，杰出的人和平庸的人，他们一个很重要的区别，就在于他们对待不公平的态度不一样。

Q:哲学是次一等的科学，宗教是次一等的哲学。-胡适
A:哲学是次一等的科学，宗教是次一等的哲学。

Q:自组织才可能自适应。
A:自律=自由

Q:把工作做好的三件事（1）
A:发挥存量。把过去当作财富，好好挖掘。
Q:把工作做好的三件事（2）
A:差异性，做不一样的事。
Q:把工作做好的三件事（3）
A:对准理想核现实的match点。

// 十亿消费者
Q:
A:




