// 蓝牙
// V0.1

Q:蓝牙芯片
A:我们手机一般使用博通（BC）的蓝牙芯片。
Q:蓝牙的频段
A:使用2.4G的频段，这个频段在全球都是免费的，包括wifi/微波炉也用它。
Q:蓝牙网络的结构1
A:蓝牙设备分主从，拓扑结构为树状，即一个从设备只有一个主设备，但一个主设备可以有多个从设备，从设备只能和主设备通讯。一个主设备及其从设备构成一个“微微网”。
Q:蓝牙网络的结构2
A:一个设备可以同时是主设备和另一个微微网的从设备。
Q:蓝牙网络的结构3
A:主从可以变换关系。根据蓝牙协议，从设备可以发出“role switch”命令，并得到主设备统一，就可以完成关系切换。这个地方经常出问题。
Q:蓝牙代码的结构
A:代码分为core 和 profile两部分。core即协议部分，很少出问题。profile即业务逻辑部分，为新需求和bug的高发区。
Q:profile主要有哪几种
A:profile非常多，但常用的是传文件、打电话、听音乐。
Q:传文件
A:蓝牙传文件分两种，OPP是对外传输，FTP是主动索取（华为手机不支持）
Q:打电话
A:即蓝牙耳机
Q:听音乐
A:有多种协议，包括AIDP、AVDTP（音频视频分发传输协议）。蓝牙听音乐的一个特殊地方是对音频的解码是放在蓝牙芯片上的。
Q:听音乐2
A:耳机上的音频控制经常会失效。

Q:蓝牙拉距测试的指标
A:10米。
