// Camera Basic
// V0.8

Q:曝光1
A:曝光控制主要用来调节景物整体亮度。分为自动曝光、手动曝光。
Q:曝光2
A:快门速度和镜头的光圈大小（也叫焦距比数）一起决定光到达胶片或传感器的量。
Q:曝光3
A:通常，曝光是通过曝光值（EV值）衡量的，表示减半或者加倍的曝光。
Q:自动曝光
A:在这种曝光模式下相机将自动控制拍摄曝光，相机上的传感器可根据景物反射回来的光线强度自动设置光圈值和快门速度。
Q:快门速度1
A:相机进行拍摄的时候快门保持开启状态的时间。除了能改变曝光外，快门速度还可以改变运动呈现的形式。
Q:快门速度2
A:拍夜景要极慢的快门，比如2-16秒。快门越慢，对抖动越敏感。
Q:快门的单位
A:快门一般用秒为单位。单反一般会支持1、1/2、1/4、1/8、1/15、1/30、1/60、1/125、1/250、1/500、和1/1000秒.
Q:光圈1
A:光圈，也叫焦比，是照相机上用来控制镜头孔径大小的部件，以控制景深、镜头成像质素、以及和快门协同控制进光量。
Q:光圈2
A:调整光圈大小也会改变物体清晰可见的范围，即景深。
Q:光圈的单位1
A:光圈f值=镜头的焦距/光圈口径。光圈越大，f值越小。
Q:光圈的单位2
A:光圈与光圈之间相差根号2倍（或取其近似数1.4倍）。常用的镜头的光圈数序列为 1， 1.4， 2， 2.8， 4， 5.6， 8， 11， 16， 22， 32， 45， 64，90，128
Q:光圈大小和快门速度的换算关系
A:1/250秒的快门速度与f/8的光圈大小、1/500秒与f/5.6、1/125秒与f/11这三个曝光组合都能达到相同的曝光。
Q:光圈优先模式
A:由用户先决定光圈的大小，然后相机根据环境光线和曝光设置等情况计算出光进入的多少，这种模式比较适合照静止物体。
Q:快门优先模式
A:由用户先决定快门的速度，然后数码相机根据环境计算出合适的光圈大小来；适合拍摄移动的物体，或者相机抖动严重的情况下。
Q:对比度1
A:对比度是画面黑与白的比值，也就是从黑到白的渐变层次。
Q:对比度2
A:比值越大，从黑到白的渐变层次就越多，从而色彩表现越丰富。
Q:对比度3
A:对比度对视觉效果的影响非常关键，一般来说对比度越大，图像越清晰醒目，色彩也越鲜明艳丽；而对比度小，则会让整个画面都灰蒙蒙的。
高对比度对于图像的清晰度、细节表现、灰度层次表现都有很大帮助。
Q:亮度
A:表示人对发光体或被照射物体表面的发光或反射光强度实际感受的物理量，亮度的符号是L，单位为尼特（nits）。
Q:光强
A:简称光强。用于表示光源给定方向上单位立体角内的光通量，用于描述光线强弱程度，国际单位为坎德拉，符号：cd。
Q:光通量
A:即单位时间内由光源（/被照物）所发出（/吸收）的光能。单位是流明。
Q:上面几个概念的关系
A:光能--时间--》光通量--空间（单位立体角）--》光强--人眼--》亮度
Q:锐度1
A:表示图像边缘的对比度。由于人类视觉系统的特性，高锐度的图像看起来更加清晰，但是实际上并没有提高真正的分辨率。
Q:锐度2
A:镜头的高锐度是一把双刃剑，一方面，它使得画面的视觉效果变得清晰.
Q:锐度3
A:另一方面，由于对比的提高，又会将一些原本并不讨好的主要细节进行放大，并覆盖次要细节，造成实际细节的下降和层次的缺失
Q:白平衡1
A:物体的颜色取决于自身和照上去的光线。
Q:白平衡2
A:为了正确界定颜色，规定白光为标准光源，即正午的日光。
Q:白平衡3
A:所谓白平衡，就是在不同色温下，通过相机处理，让照片还原为白光下的颜色，以接近人的视觉习惯。
Q:色温1
A:光源的色温是通过对比它的色彩和理论的热黑体辐射体来确定的。
Q:色温2
A:热黑体辐射体的特征就是它受热发的光是连续光谱的，光谱分布仅由温度决定.
Q:色温3
A:黑体与某个光源的色彩相匹配时的开尔文温度就是那个光源的色温，它直接和普朗克黑体辐射定律相联系。
Q:常见物体的色温
A:1700 K：火柴光    1850 K：蜡烛    2800 K：钨灯（白炽灯)   4100 K：月光   5000 K：日光    5500 K：平均日光、电子闪光（因厂商而异）   5770 K：有效太阳温度    6420 K：氙弧灯   6500 K：日光灯   9300 K：电视屏幕（模拟）
Q:暖色光1
A:暖色光的色温在3300K以下，暖色光与白炽灯相近，红光成分较多，能给人以温暖，健康，舒适，比较想睡的感受。
Q:暖色光2
A:适用与家庭，住宅，宿舍，宾馆等场所或温度比较低的地方。
Q:中性光1
A:又叫中性色，它的色温在3300K到5300K之间，中性色由于光线柔和，使人有愉快，舒适，安详的感受。
Q:中性光2
A:适用与商店，医院，办公室，饭店，餐厅，候车室等场所。
Q:冷色光1
A:又叫日光色，它的色温在5300K以上，光源接近自然光，有明亮的感觉，使人精力集中及不容易睡着。
Q:冷色光2
A:适用与办公室，会议室，教室，绘图室，设计室，图书馆的阅览室，展览橱窗等场所。
Q:三原色1
A:“原色”并非是一种物理概念，反倒是一种生物学的概念，是基于人的肉眼对于光线的生理作用。
Q:三原色2
A:人的眼球内部有锥状细胞，能够感受到红光、绿光与蓝光，因此人类以及其他具有这三种感光受体的生物称为“三色感光体生物”。红绿蓝。
Q:焦距
A:焦距，也称为焦长，是光学系统中衡量光的聚集或发散的度量方式.
Q:焦距2
A:在相机中，是指从镜头中心到底片、CCD或CMOS等成像平面的距离。具有短焦距的光学系统比长焦距的光学系统有更佳聚集光的能力。
Q:焦距3
A:焦距通常使用毫米（mm）来标示，最大众化的是35mm规格。对标准镜头（50mm）、广角镜头（24mm）、望远镜头（500mm）视野都是不一样的。
Q:光学变焦1
A:光学变焦英文名称为Optical Zoom，通过镜片组之间的移动来放大与缩小景物。
Q:光学变焦2
A:变焦倍数越大，能拍摄的景物就越远。变焦镜头因其快速拉近或拉远，能立即改变构图，以方便快捷见称。但图像质素一般较相同焦段的定焦镜头差。
Q:变焦倍数1
A:通常指变焦镜头最大焦距和最小焦距之比。例如，一支28mm-300mm的变焦镜头的变焦倍数为10.7。
Q:变焦倍数2
A:类似28-200mm的变焦镜头由于其焦段的适用范围很广，有时被称作“旅游镜头”或“天涯镜(一镜走天下)”。
Q:变焦倍数3
A:变焦倍数越大的镜头，因为其焦段覆盖很广，因此镜头的相对孔径（即镜头的F值）将会较小。
Q:变焦倍数4
A:具有较大相对孔径、甚至恒定光圈的变焦镜头，如佳能 EF 70-200mm 镜头，一般价格都比较昂贵。
Q:变焦倍数5
A:光圈有些会随变焦增加而缩小这些镜头被称为“变光圈镜头”，一些则不会，这些镜头称为“恒定光圈镜头”。
Q:数码变焦1
A:数码变焦是用数学算法对照片做局部放大。这种方法虽能有效的放大影像，但会降低画质并耗损分辨率。
Q:数码变焦2
A:数码变焦倍数取决于sensor size和 pic size。在空间有限的手机，基本都是提供数码变焦。
Q:自动对焦1
A:自动对焦（Auto Focus，简称AF）用相机上的光电传感器将物体反射的光接受，根据相机内部芯片的计算与处理，最后由电动对焦装置对焦，是一个复杂的光电一体化过程。
Q:自动对焦2
A:它多分为二类：一是主动式，另一个是被动式。
Q:主动式自动对焦
A:相机上的红外线发生器、超声波发生器发出红外光或超声波到被摄体。可以用于细线条物体和动体，也可以在低反差，弱光下对焦。
Q:被动式自动对焦
A:接受景物自身的反光。优点：不要发射系统，耗能小，易小型化。可以在逆光下或透过玻璃对焦。
Q:自动对焦原理
A:自动对焦可以分成两大类：一类是基于镜头与被拍摄目标之间距离测量的测距自动对焦，另一类是基于对焦屏上成像清晰的聚焦检测自动对焦。
Q:聚焦检测自动对焦
A:聚焦检测方法主要有对比度法和相位法。
Q:变焦和对焦（1）
A:变焦即改变焦距，需要改变镜头的光学特性，只有变焦镜头可以做到。普遍用的实现方式是利用镜片组的内部结构变化。也有液体镜头来实现变焦，但不稳定。
Q:变焦和对焦（2）
A:对焦即是对准焦点。通过改变相距，即改变镜头和成像平面的距离。一般手机是改变sensor的位置，也有改变镜头位置的。卡卡响即是对焦。
Q:景深1
A:英语：Depth of field，缩写DOF。在光学中，尤其是摄影录像中， 它描述在空间中，可以清楚成像的距离范围，即画面的纵深感。
Q:景深2
A:虽然透镜只能够将光聚到某一固定的距离，远离此点则会逐渐模糊，但是在某一个特定的距离内，影像模糊的程度是肉眼无法察觉的，这是景深的原因。
Q:景深3
A:对于某些影像，例如风景照，比较适合用较深的景深，然而在人像摄影时，则经常使用浅景深来构图。
Q:景深4
A:景深通常由物距、镜头焦距，以及镜头的光圈值所决定，（相对于焦距的光圈大小）。除了在近距离时，一般来说景深是由物体的放大率以及透镜的光圈值决定。
Q:景深5
A:采用“最大光圈＋尽可能缩短的摄距＋长焦距镜头”能获取最小景深的效果。采用“最小光圈＋最短焦距镜头＋超焦距聚焦”能获取最大景深效果。
Q:景深6
A:如果固定放大率时，增加光圈值（缩小光圈）则会增加景深；减小光圈值（增大光圈）则会减少景深。
Q:景深7
A:因为数位影像的进步，影像的锐利度可以由电脑后制而改变，因此也可以由后制的方式来改变景深。
Q:景深8
A:光圈、镜头、及拍摄物的距离是影响景深的重要因素：1，光圈越大景深越小，光圈越小景深越大。2，镜头焦距越长景深越小、反之景深越大。3，主体越近，景深越小，主体越远，景深越大。
Q:单反相机
A:单镜头反光照相机
Q:关于光1
A:光是一种电磁波。
Q:关于光2
A:电磁波长范围很广，从10负14次方(米)到10正8次方。人眼可感觉到的只是其中一小部分。
Q:关于光3
A:取3.8的10负7次方到7.8的10负7次方(米)为可见光范围，即380nm到780nm。
Q:关于光4
A:不同波长的光，引起人眼的颜色感觉不同，大致：380-430nm为紫，430-470为蓝，470-500为青，500-530为绿，530-560为黄绿，560-590为黄，590-620为橙，620-780为红。
Q:关于光5
A:仅有一个波长的光叫激光。通常见到的光都是复合光。
Q:凸透镜成像公式
A:1/u + 1/v = 1/f，其中u是物距，v是像距，f是焦距
Q:变焦
A:改变镜头的焦距f。也就是改变视角，只有变焦镜头的焦距才能改变，定焦镜头的焦距是固定的。变焦镜头的原理是在镜头中加一族活动透镜。
Q:调焦/对焦
A:这两个是同一个概念，指改变像距v，也就是改变镜头光心到底片平面的距离，以便得到清晰的影象。调焦的焦，是焦点的焦。
Q:广角
A:广角镜头就是焦距较短、视角较大的镜头。使用广角镜头目的是为了可以达对更加开扩的视野，以及宏伟壮观的艺术效果。广角镜头可以产生前景大远景小的效果。用广角镜头产生的画面变形，令到前景的物体得到夸张地放大，更加突出前景物体，给予视觉上强烈的冲击。广角镜头的焦距一般为38-24毫米，视角为60-84度，超广角镜头的焦距为20-13毫米,视角为94-118度。
Q:长焦
A:长焦数码相机指的是具有较大光学变焦倍数的机型，而光学变焦倍数越大，能拍摄的景物就越远。一般超过50mm的镜头就可以被认为是长焦镜头。长焦的问题是携带不方便，成像质量差，焦距越大照片被扭曲得越厉害。
Q:微距
A:镜头的放大率要达至1：2甚至1：1，才称得上是微距镜头。微距摄影的目的是力求将主体的细节纤毫毕现的表现出来，把细微的部分巨细无遗的呈现在眼前。
Q:手机拍照时间
A:对焦时间+快门时间+编码时间+保存时间

Q:光线的硬度，柔和还是硬朗，依赖什么？
A:依赖于光线有没有经过散射。
Q:什么光拍照最好？
A:平行光，比如日光。点光源容易造成阴影。
Q:比较难拍好的静物
A:手表，香水。
Q:怎么用光？
A:蝴蝶光、鳄鱼光、三角光

Q:手机Camara改进意见
A:（1）成像平面CCD的尺寸搞大；（2）对焦范围，区别度搞大。（3）软件拍照速度搞快。

Q:太阳光中有很大的红外光成分
A:地球上太阳辐射光谱的99%在波长0.15-4.0微米；大约50%的能量在可见光谱区（波长0.4-0.76微米）、7%在紫外（<0.4微米）、43%在红外区（>0.76微米）。最大能量在0.475微米处。

Q:饱和度
A:色度指得是色彩的纯度，也叫饱和度或彩度，是“色彩三属性”之一。用来描述某一色彩与纯色的差别。黑白灰是“色度=0”的颜色。