// english-nc2-11
// V1.0

$第56课
Q:boundary 
A:['baundəri] n.界线；边界
Q:pump 
A:[pʌmp] v.用泵抽
Q:overtake 
A:['əuvə'teik] v.(坏天气、麻烦等)突然降临
Q:backwater 
A:['bæk'wɔ:tə] n.回水河汊
Q:predecessor 
A:['pri:disesə] n.前任
Q:meadow 
A:['medəu] n.草地，草场
Q:crown 
A:[kraun] v.给…戴花环
Q:holly 
A:['hɔli] n.一种冬青植物
Q:wreath 
A:[ri:θ] n.花环
Q:occurrence 
A:[ə'kʌrəns] n.偶发事件
Q:proportion 
A:[prə'pɔ:ʃən] n.部分
Q:site 
A:[sait] v.使位于
Q:spell 
A:[spel] v.招致，带来
Q:stall 
A:[stɔ:l] n.牲口棚
Q:attic 
A:['ætik] n.顶楼
Q:sweeping 
A:['swi:piŋ] a.范围广大的
Q:critical 
A:['kritikəl] a.危急的
Q:juncture 
A:['dʒʌŋktʃə] n.时刻，关头
Q:raft 
A:[ra:ft] n.木筏
Q:unduly 
A:[ʌn'dju:li] ad.过度地
Q:foundations 
A:[] n.地基
Q:stoutly 
A:['stautli] ad.牢固地，粗壮的
Q:submerge 
A:[sʌb'mə:dʒ] v.浸没
Q:grapple 
A:['græpl] v.抓住
$第57课
Q:alien 
A:['eiljən] a.异国的，外国的
Q:emigrate 
A:['emigreit] v.移居(国外)
Q:absorb 
A:[əb'sɔ:b] v.全神贯注于
Q:embedded 
A:[] a.扎牢的
Q:mortally 
A:[-təli] ad.致命地
Q:comprehensive 
A:['kɔmpri'hensiv] a.广泛的；丰富的
Q:milestone 
A:['mailstəun] n.里程碑
Q:territory 
A:['teritəri] n.领地；地区
Q:milometer 
A:[mai'lɔmitə] n.计程表
Q:spire 
A:['spaiə] n.(教堂的)塔尖
Q:retrace 
A:[ri'treis] v.返回，重走
Q:stumble 
A:['stʌmbl] v.趔趄地走
Q:horizon 
A:[hə'raizn] n.地平线
Q:reservoir 
A:['rezəvwa:] n.水库
$第58课
Q:lurk 
A:[lə:k] v.潜藏
Q:hinder 
A:['hində, 'haində] v.妨碍
Q:fingerprint 
A:['fiŋgəprint] n.指纹
Q:chaos 
A:['keiɔs] n.混乱，无秩序
Q:inconceivable 
A:['inkən'si:vəbl] a.不可思议的
Q:veritable 
A:['veritəbl] a.真正的，地地道道的
Q:magpie 
A:['mægpai] n.喜欢收藏物品的人
Q:toss 
A:[tɔs] v.扔
Q:discard 
A:[dis'ka:d] v.丢弃
Q:constable 
A:['kʌnstəbl] n.警察
Q:ransack 
A:['rænsæk] v.洗劫
Q:balcony 
A:['bælkəni] n.阳台
Q:fussy 
A:['fʌsi] a.大惊小怪的，小题大做的
$第59课
Q:amass 
A:[ə'mæs] v.积聚，收集
Q:indiscriminate 
A:['indis'kriminit] a.不加选择的
Q:clutter 
A:['klʌtə] n.] v.一堆杂物;乱糟糟地堆满
Q:string 
A:[striŋ] n.细线, 细绳
Q:requisite 
A:['rekwizit] n.必需品
Q:mania 
A:['meinjə] n.癖好,狂热
Q:sketch 
A:[sketʃ] n.草图，图样
Q:remote 
A:[ri'məut] a.(机会，可能性)极少的，小的
Q:strong-minded 
A:[] a.意志坚强的
Q:relaxation 
A:[ri:læk'seiʃən] n.休息，娱乐
Q:verify 
A:['verifai] v.查证，核实
Q:bearing 
A:['bɛəriŋ] n.关系，联系
Q:like-minded 
A:[] a.志趣相投的
Q:specimen 
A:['spesimin] n.标本
Q:constructively 
A:[] ad.有益的，积极的
Q:contented 
A:[kən'tentid] a.心满意足的
Q:boredom 
A:['bɔ:dəm] n.烦恼，无聊
$第60课
Q:punctuality 
A:['pʌŋktju'æliti] n.准时
Q:rural 
A:['ruərəl] ad.农村的
Q:disregard 
A:['disri'ga:d] v.不顾，无视
Q:intellectual 
A:['inti'lektjuəl] n.知识分子
Q:abstruse 
A:[æb'stru:s] a.深奥的
Q:coordinate 
A:[kəu'ɔdinit] v.协调
Q:reproach 
A:[ri'prəutʃ] v.责备
Q:puncture 
A:['pʌŋktʃə] v.刺破(轮胎)
Q:diversion 
A:[dai'və:ʃən] n.改道，绕道
Q:trial 
A:['traiəl] n.讨厌的事、人
Q:fraction 
A:['frækʃən] n.很小一点儿
Q:flourish 
A:['flʌriʃ] n.挥舞(打手势)
Q:microscopic 
A:['maikrə'skɔpik] a.微小的
Q:adamant 
A:['ædəmənt] a.坚定的，不动摇的