// english-nc2-9
// V1.0

$第47课
Q:pollution 
A:[pə'lu:ʃən] n.污染
Q:overpopulated 
A:[ˌəuvəˈpɔpjəleitəd] a.人口多的
Q:over-industrialized 
A:[inˈdʌstriəlaizd] a.过度工业化的
Q:sheer 
A:[ʃiə] a.纯粹的，不掺杂的
Q:worldwide 
A:['wə:ldwaid] ad.在全世界
Q:overwhelm 
A:['əuvə'hwelm] v.制服，使不知所措
Q:pollute 
A:[pə'lju:t] v.污染
Q:pesticide 
A:['pestisaid] n.杀虫剂
Q:fertilizer 
A:['fə:tilaizə] n.肥料
Q:salmonella 
A:[sælmə'nelə] n.沙门氏菌
Q:listeria 
A:[] n.利斯特杆菌
Q:vegetarian 
A:[vedʒə'tɛəriən] n.吃素的人
Q:organically-grown 
A:[] a.有机培植的(不施化肥和其他化学药品培植)
Q:insidious 
A:[in'sidiəs] a.暗中为害的
Q:urban 
A:['ə:bən] a.城市的
Q:burglar 
A:['bə:glə] n.窃贼
Q:burgle 
A:['bə:gl] v.入室偷窃
Q:scream 
A:[skri:m] v.尖叫
Q:profound 
A:[prə'faund] a.极度的
Q:irritation 
A:['iri'teiʃən] n.烦躁
Q:incessantly 
A:[] ad.连续不断地
Q:whine 
A:[wain] v.发呜呜声
Q:helicopter 
A:['helikɔptə] n.直升飞机
Q:maximum 
A:['mæksiməm] a.最大的
Q:technology 
A:[tek'nɔlədʒi] n.技术
Q:contribution 
A:['kɔntri'bju:ʃən] n.贡献
Q:mobile 
A:['məubail] a.可移动的
Q:snore 
A:[snɔ:] v.打鼾
Q:offender 
A:[ə'fendə] n.冒犯者
Q:staggering 
A:['stægəriŋ] a.令人惊愕的
Q:trumpet 
A:['trʌmpit] v.吹号
Q:partner 
A:['pa:tnə] n.伙伴
$第48课
Q:inaccessible 
A:[inæk'sesəbl] a.难接近的，达不到的
Q:hospitable 
A:['hɔspitəbl] a.好客的
Q:hostile 
A:['hɔstail] a.不友好的，有敌意的
Q:vicinity 
A:[vi'siniti] n.周围,附近
Q:architectural 
A:['a:ki'tektʃərəl] a.建筑的
Q:fresco 
A:['freskəu] n.壁画
Q:abruptly 
A:[ə'brʌptli] ad.突然地，意外地
Q:tramp 
A:[træmp] v.徒步行进
Q:moor 
A:[muə] v.(用绳、链、锚)系(船)
Q:ferry 
A:['feri] n.渡船
Q:straggle 
A:[strægl] v.蔓延，散乱分布
Q:dilapidated 
A:[di'læpideitid] a.陈旧破烂的，倒塌的
Q:sardine 
A:[sa:'di:n] n.沙丁鱼，沙丁鱼罐头
Q:rag 
A:[ræg] n.破烂衣服
Q:motionless 
A:['məuʃənlis] a.不动的
Q:procession 
A:[prə'seʃən] n.行列，成队的人群
Q:shawl 
A:[ʃɔ:l] n.披巾，围巾
Q:peer 
A:[piə] v.凝视，盯着
Q:quicken 
A:['kwikən] v.加快
$第49课
Q:rambling 
A:['ræmbliŋ] a.杂乱无章的
Q:sentimentally 
A:[] ad.感情上，多情地
Q:lavishly 
A:['læviʃli] ad.慷慨地，大方地
Q:immaculate 
A:[i'mækjuleit] a.清洁的，无污点的
Q:parquet 
A:[pɑ:'kei] n.镶木地板
Q:gleam 
A:[gli:m] v.发亮，闪光
Q:preside 
A:[pri'zaid] v.指挥
Q:invisible 
A:[in'vizəbl] a.看不见的，无形的
Q:scrub 
A:[skrʌb] v.擦拭，刷洗
Q:enlightened 
A:[in'laitnd] a.开明的，教化的
Q:fickleness 
A:[] n.变化无常
Q:unrelenting 
A:['ʌnri'lentiŋ] a.不屈不挠的，不松懈的
Q:disillusion 
A:[disi'lu:ʒən] v.使幻想破灭
Q:industriousness 
A:[] n.勤奋
Q:qualification 
A:['kwɔlifi'keiʃən] n.资格，能力
Q:mirth 
A:[mə:θ] n.欢笑，高兴
Q:stack 
A:[stæk] v.(整齐地)堆放，排放；n.堆
Q:cellar 
A:['selə] n.地窖
$第50课
Q:resolution 
A:['rezə'lju:ʃən] n.决心
Q:mentally 
A:['mentli] ad.内心里
Q:compile 
A:[kəm'pail] v.编辑，编制
Q:formidable 
A:['fɔ:midəbl] a.令人畏惧的
Q:recur 
A:[ri'kə:] v.再发生，又出现
Q:regularity 
A:['regju'læriti] n.规律性
Q:accomplishment 
A:[ə'kɔmpliʃmənt] n.成就
Q:attainment 
A:[ə'teinmənt] n.达到；成就，造诣
Q:inveterate 
A:[in'vetərit] a.根深蒂固的
Q:self-improvement 
A:[] n.自我完善
Q:scheme 
A:[ski:m] n.简单的计划，方案
Q:ambitious 
A:[æm'biʃəs] a.雄心勃勃的
Q:pitfall 
A:['pitfɔ:l] n.意外的困难，易犯的错误
Q:modest 
A:['mɔdist] a.要求不过分的,谦虚的
Q:assiduously 
A:[] ad.刻苦地
Q:self-discipline 
A:[] n.自我约束
Q:frame 
A:[freim] n.躯体
Q:betray 
A:[bi'trei] v.暴露，显露
Q:troop 
A:[tru:p] v.成群结队地走动
Q:unsettle 
A:[ʌn'setl] v.使不安
Q:taunt 
A:[tɔ:nt] n.] v.嘲笑，奚落人的话
Q:jibe 
A:[dʒaib] n.嘲弄，挖苦
Q:good-humouredly 
A:[] ad.和气地，心情好地
Q:wane 
A:[wein] v.逐渐变小，变弱
Q:diminish 
A:[di'miniʃ] v.减少，缩小
Q:hypnotize 
A:['hipnətaiz] v.使欲睡，使朦胧
Q:undoing 
A:[ʌn'du:iŋ] n.祸根，毁灭的原因
Q:screen 
A:[skri:n] n.电视机屏幕
$第51课
Q:full-time 
A:[] a.专职的
Q:technician 
A:[tek'niʃən] n.技师
Q:software 
A:['sɔftwɛə] n.软件
Q:IBM 
A:[] 国际商用机器公司
Q:DOS 
A:[] 磁盘操作系统(Disk Operating System)
Q:Microsoft 
A:[] n.(美国)微软公司
Q:user-friendly 
A:[] a.容易操作的，好用的
Q:multimedia 
A:[] a.多媒体的
Q:alternative 
A:[ɔ:l'tə:nətiv] a.选择的
Q:diagnose 
A:['daiəgnəuz] v.诊断
Q:relieve 
A:[ri'li:v] v.减轻
Q:accountant 
A:[ə'kauntənt] n.会计
Q:repetitive 
A:[ri'petitiv] a.重复的
Q:clerical 
A:['klerikəl] a.办公室工作的
Q:Internet 
A:[] n.国际交互网
Q:network 
A:['netwə:k] n.网络