// english-nc2-8
// V1.0

$第43课
Q:insure 
A:[in'ʃuə] v.投保
Q:fete 
A:[feit] n.游园会
Q:admittedly 
A:[əd'mitidli] ad.公认的
Q:purchase 
A:['pə:tʃəs] v.买
Q:annual 
A:['ænjuəl] a.一年一度的
Q:teenager 
A:[ˈti:neidʒə] n.(13岁至19岁的)青少年
Q:capsize 
A:[kæp'saiz] v.(船)翻
Q:shiver 
A:['ʃivə] v.打颤，发抖
Q:dive 
A:[daiv] v.(头向下)跳水
Q:haul 
A:[hɔ:l] v.拖曳
Q:hawser 
A:['hɔ:zə] n.粗缆绳
Q:rim 
A:[rim] n.(圆形物品的)外沿，边
Q:winch 
A:[wintʃ] n.绞车(带有绞盘的车)
Q:premium 
A:['pri:mjəm] n.保险费
Q:recover 
A:[ri'kʌvə] v.使……得到补偿，弥补
Q:agonizing 
A:['ægənaiziŋ] a.精神紧张的，提心吊胆的
Q:perch 
A:[pə:tʃ] v.处于(高处)
Q:precariously 
A:[prɪˈkeərɪəslɪ] ad.危险地，不稳固地
Q:overbalance 
A:['əuvə'bæləns] v.失去平衡
Q:clamp 
A:[klæmp] n.夹钳，夹板
Q:vertically 
A:['və:tikəli] ad.垂直地
Q:torrent 
A:['tɔrənt] n.激流，洪流
Q:rebound 
A:[ri'baund] v.弹回
$第44课
Q:positively 
A:[ˈpɔzətɪvlɪ] ad.绝对地，完全地
Q:compartment 
A:[kəm'pa:tmənt] n.(轮船的)密封舱
Q:cramped 
A:[kræmpt] a.窄小的
Q:stuffy 
A:['stʌfi] a.憋气的，闷气的
Q:monotonous 
A:[mə'nɔtənəs] a.枯燥的，乏味的，单调的
Q:rhythm 
A:['riðəm] n.有节奏的运动
Q:click 
A:[klik] v.发出咔哒声
Q:lull 
A:[lʌl] v.催人欲睡
Q:snatch 
A:[snætʃ] n.短时，片段
Q:sleeper 
A:[ˈsli:pə] n.(火车等的)卧铺
Q:fumble 
A:['fʌmbl] v.乱摸，摸索
Q:inspection 
A:[in'spekʃən] n.检查
Q:inevitably 
A:[in'evitəbli] ad.必然地，不可避免地
Q:destination 
A:['desti'neiʃən] n.目的地
Q:exhaust 
A:[ig'zɔ:st] v.使精疲力尽
Q:motorway 
A:['məutəwei] n.快车道
Q:ferry 
A:['feri] n.渡船
Q:cruise 
A:[kru:z] n.巡游船
Q:civilize 
A:['sivilaiz] v.使文明
Q:spacious 
A:['speiʃəs] a.宽敞的
Q:seasick 
A:[ˈsi:ˌsik] a.晕船的
Q:intimidate 
A:[in'timideit] v.恐吓，恫吓
Q:disadvantage 
A:['disəd'va:ntidʒ] n.短处，缺点
Q:exhilaration 
A:[igzilə'reiʃən] a.使人高兴的，令人兴奋的
Q:escapist 
A:[is'keipist] n.逍遥者，逃避现实者
Q:sip 
A:[sip] v.呷，啜
Q:champagne 
A:[ʃæm'pein] n.香槟酒
Q:refinement 
A:[ri'fainmənt] n.精心的安排
Q:breathtaking 
A:[] a.激动人心的；不寻常的
Q:soar 
A:[sɔ:] v.高飞，翱翔
Q:effortlessly 
A:[] ad.不费力地
Q:landscape 
A:['lændskeip] n.景色
Q:fresh 
A:[freʃ] a.精神饱满的
Q:uncrumpled 
A:[] a.没有垮下来
$第45课
Q:democratic 
A:['demə'krætik] a.民主的
Q:restrict 
A:[ris'trikt] v.限制
Q:abuse 
A:[ə'bju:z, ə'bju:s] n.辱骂，责骂
Q:contention 
A:[kən'tenʃən] n.论点
Q:quintuplet 
A:['kwintjuplit] n.五胞胎之一
Q:obscurity 
A:[əb'skjuəriti] n.默默无闻
Q:radically 
A:['rædikəli] ad.彻底地，完全地
Q:exclusive 
A:[iks'klu:siv] a.独占的，独家的
Q:untold 
A:['ʌn'tould] a.数不尽地，无限的
Q:South 
A:[sauθ] 南达科他州(美国)
Q:perpetual 
A:[pə'petʃuəl] a.永久的
Q:nursery 
A:['nə:səri] n.育婴室，保育室
Q:commercialization 
A:[kə'mə:ʃəlai'zeiʃn] n.商品化
Q:commodity 
A:[kə'mɔditi] n.商品
$第46课
Q:plead 
A:[pli:d] v.找(借口)，辩解
Q:ignorance 
A:['ignərəns] n.无知，不懂
Q:publication 
A:['pʌbli'keiʃən] n.出版物，出版
Q:newlyweds 
A:[] n.新婚夫妇
Q:gaily 
A:['geili] ad.愉快地，高兴地
Q:leisure 
A:['leʒə] n.空闲
Q:keen 
A:[ki:n] a.热心的，渴望的
Q:advisory 
A:[əd'vaizəri] a.咨询的
Q:novice 
A:['nɔvis] n.新手
Q:consumer 
A:[kən'sju:mə] n.消费者，顾客
Q:assemble 
A:[ə'sembl] v.装配，组装
Q:outlet 
A:['aut-let] n.出路，出口
Q:creative 
A:[kri(:)'eitiv] a.创造性的
Q:handyman 
A:['hændimæn] n.手巧的人，能工巧匠
Q:resourceful 
A:[ri'sɔ:sful] a.足智多谋的
Q:fuse 
A:[fju:z] v.由于烧断保险丝而短路
Q:rickety 
A:['rikiti] a.要散架的，晃动的
Q:clog 
A:[klɔg] v.堵塞
Q:delusion 
A:[di'lu:ʒən] n.错觉
Q:lawn mower 
A:[lɔ:n ˈməʊə] 割草机
Q:adjustment 
A:[ə'dʒʌstmənt] n.调整
Q:screw 
A:[skru:] n.螺丝钉
Q:dismantle 
A:[dis'mæntl] v.拆卸
Q:chunk 
A:[tʃʌŋk] n.(厚)块
Q:snap 
A:[snæp] v.绷断
Q:insurmountable 
A:['insə'mauntəbl] a.不能克服的，难以对付的
Q:jigsaw 
A:['dʒigsɔ:] n.线锯
Q:nag 
A:[næg] v.唠叨不休
Q:rust 
A:[rʌst] v.生锈