// english-nc2-2
// V1.0

$第9课
Q:fascinate 
A:['fæsineit] v.迷住，吸引住
Q:affectionate 
A:[ə'fekʃnit] a.充满深情的，柔情的
Q:mysterious 
A:[mis'tiəriəs] a.神秘的，难以理解的
Q:submissive 
A:[sʌb'misiv] a.服从的，顺从的
Q:feline 
A:['fi:lain] a.猫的
Q:independence 
A:['indi'pendəns] n.独立，独立性
Q:high-rise 
A:[raiz] a.高层的
Q:windowsill 
A:[ˈwɪndəʊˌsɪl] n.窗槛，窗台
Q:paratrooper 
A:['pærətru:pə] n.伞兵
Q:squirrel 
A:['skwirəl] n.松鼠
Q:air-resistance 
A:[] n.空气阻力
Q:impact 
A:['impækt] n.冲击力
$第10课
Q:Southampton
A:[sauθ'æmptən]n.南安普敦(英国港口城市)
Q:colossal 
A:[kə'lɔsl] a.庞大的,巨大的
Q:watertight 
A:[ˈwɔ:tətait] a.不漏水的
Q:compartment 
A:[kəm'pa:tmənt] n.(轮船的)密封舱
Q:flood 
A:[flʌd] v.充满水
Q:float 
A:[fləut] v.漂浮，飘浮
Q:tragic 
A:['trædʒik] a.悲惨的
Q:liner 
A:['lainə] n.班船, 大客轮；班机
Q:voyage 
A:[vɔidʒ] n.航行
Q:iceberg 
A:['aisbə:g] n.冰山
Q:lookout 
A:['luk'aut] n.瞭望员
Q:collision 
A:[kə'liʒ(ə)n] n.碰撞
Q:narrowly 
A:['nærouli] ad.刚刚，勉强地
Q:miss 
A:[mis] v.避开
Q:slight 
A:[slait] a.轻微的
Q:tremble 
A:['trembl] v.震颤
Q:faint 
A:[feint] a.微弱的
Q:horror 
A:['hɔrə] n.恐惧
Q:abandon 
A:[ə'bændən] v.抛弃
Q:plunge 
A:[plʌndʒ] v.投入，跳入；陷入
Q:lifeboat 
A:[ˈlaɪfbəʊt] n.救生船
$第11课
Q:guilty 
A:['gilti] a.犯罪的，违法的
Q:tolerant 
A:['tɔlərənt] a.宽容的
Q:declare 
A:[di'klɛə] v.申报
Q:hardened 
A:[ˈhɑ:dənd] a.有经验的
Q:professional 
A:[prə'feʃənl] a.职业的，专业的
Q:smuggler 
A:['smʌglə] n.走私者
Q:officious 
A:[ə'fiʃəs] a.爱管闲事的
Q:confidently 
A:[ˈkɔnfədəntlɪ] ad.自信地
Q:dreadful 
A:['dredful] a.可怕的，一团糟的
Q:pounce 
A:[pauns] v.猛抓，扑住
Q:perfume
A:['pə:fju:m] n.香水
Q:sarcastically 
A:[sa:'kæstikəli] ad.讽刺地
Q:exempt 
A:[ig'zempt] a.被免除的
Q:duty 
A:['dju:ti] n.税
Q:gel 
A:[dʒel] n.凝胶，发胶
Q:mixture 
A:['mikstʃə] n.混合物
Q:unscrew 
A:[ʌn'skru:] v.拧开
Q:nostril 
A:['nɔstril] n.鼻孔
Q:chalk 
A:[tʃɔ:k] n.粉笔
Q:baggage 
A:['bægidʒ] n.行李
$第12课
Q:desert 
A:['dezət, di'zə:t] v.(军队中)开小差
Q:unrealistic 
A:['ʌnriə'listik] a.不真实的
Q:paradise 
A:['pærədais] n.天堂，乐土
Q:wretched 
A:['retʃid] a.可怜的，艰苦的
Q:starve 
A:[sta:v] v.挨饿
Q:element 
A:['elimənt] n.成分
Q:opportunity 
A:['ɔpə'tju:niti] n.机会
Q:coral 
A:['kɔrəl] n.珊瑚
Q:Virgin 
A:['və:dʒin] 维尔京群岛
Q:Miami 
A:[mai'æmi] n.迈阿密(美国最南的城市)
Q:dinghy 
A:[ˈdɪŋi:] n.救生筏，小船
Q:Caribbean 
A:['kæri'bi:ən] n.加勒比海
Q:spear 
A:[spiə] 捕鱼枪
Q:lobster 
A:['lɔbstə] n.龙虾
Q:tanker 
A:['tæŋkə] n.油轮
Q:genuinely 
A:[ˈdʒenjʊɪnlɪ] ad.由衷地
$第13课
Q:costume 
A:['kɔstju:m] n.化装服
Q:consist 
A:[kən'sist] v.由…组成
Q:sheet 
A:[ʃi:t] n.被单
Q:effective 
A:[i'fektiv] a.有明显效果的，有作用的; 生效的
Q:comfortable 
A:['kʌmfətəbl] a.舒适的
Q:storeroom 
A:['stɔ:rum] n.储藏室
Q:electricity 
A:[ilek'trisiti] n.电
Q:ammeter 
A:['æmi:tə] n.电表
Q:pace 
A:[peis] n.一步
Q:flee 
A:[fli:] v.逃走
Q:slam 
A:[slæm] v.砰地关上
$第14课
Q:gangster 
A:['gæŋstə] n.歹徒，强盗
Q:Chicago 
A:[ʃi'ka:gəu] n.芝加哥(美国城市)
Q:protection 
A:[prə'tekʃən] n.保护
Q:promptly 
A:['prɔmptli] ad.准时地；迅速的
Q:destroy 
A:[dis'trɔi] v.毁掉；消灭
Q:remarkable 
A:[ri'ma:kəbl] a.不寻常的
Q:band 
A:[bænd] n.帮，团伙
Q:Florence 
A:['flɔrəns] n.佛罗伦萨(意大利城市)
Q:city-state 
A:[] n.(古代)城邦
Q:hire 
A:['haiə] v.租出，雇佣
Q:prince 
A:['prins] n.(小附属国的)君主，诸侯；王子
Q:Florentine 
A:['flɔrəntain] n.佛罗伦萨人
Q:funeral 
A:['fju:nərəl] n.葬礼
Q:dedicate 
A:['dedikeit] v.奉献，题献给
Q:memory 
A:['meməri] n.纪念
Q:valiant 
A:['væljənt] a.英勇的