// nfc
// V0.1

Q:功能1
A:读卡：做pos机用，卡刷手机。简称别人刷它。
Q:功能2
A:卡模拟：做nfc卡用，刷别的pos机。简称它刷别人。
Q:功能3
A:P2P：两个手机互传文件或电话本。简称互刷。
Q:NFC芯片的管脚
A:VEnable（使能）、INT（中断）、DATA（数据）接到CPU上；clk_req（时钟请求）和clk（时钟）接到PMU上。
Q:NFC电源
A:VBAT（电源）接到电池引脚上，所以没有电池nfc就无法使用。
Q:clk模式
A:分动态模式和静态模式，根据clk_req来调整。这部分稳定性比较差。
Q:代码层次1
A:java应用层：nfc Service。
Q:代码层次2
A:JNI和fw层：核心是libnfc.so，为nxp协议的实现。代码在 extern/libnfc_hxp/ 下。
Q:代码层次3
A:nfc模块没有hal层。fw之下直接就是drv了，代码在 /kernel/../nxp544.c。
Q:nfc参数
A:参数表放在 /data/misc/nfc/eedata.cfg。nfc模块启动后将其写入寄存器。
Q:参数格式
A:一行一字段，字段前三行为地址，第4项为值。


