// 诗词
// V0.1

Q:人间词话1
A:泪眼问花花不语，乱红飞过秋千去
Q:人间词话2
A:可堪孤馆闭春寒，杜鹃声里斜阳暮
Q:人间词话3
A:采菊东篱下，悠然见南山。山气日夕佳，飞鸟相与还。
Q:人间词话4
A:寒波澹澹起，白鸟悠悠下
Q:人间词话5
A:绿扬烟外晓寒轻，红杏枝头春意闹
Q:人间词话6
A:云破月来花弄影
Q:人间词话7
A:细雨鱼儿出，微风燕子斜
Q:人间词话8
A:落日照大旗，马鸣风萧萧
Q:人间词话9
A:宝帘闲挂小银钩
Q:人间词话10
A:雾失楼台，月迷津渡
Q:人间词话11
A:西风残照，汉家陵阙
Q:人间词话12
A:菡萏香销翠叶残，西风愁起绿波间
Q:人间词话13
A:细雨梦回鸡塞远，小楼吹彻玉生寒
Q:人间词话14
A:自是人生长恨水长东
Q:人间词话15
A:流水落花春去也，天上人间
Q:人间词话16
A:高树鹊衔巢，斜月明寒草
Q:人间词话17
A:寒雨暗深更，流萤渡高阁。
Q:人间词话18
A:疏雨滴梧桐
Q:人间词话19
A:绿杨楼外出秋千
Q:人间词话20
A:落尽梨花春事了，满地斜阳，翠色和烟老。
Q:人间词话21
A:芳菲次第长相续，自是情多无处足，尊前百计得春归，莫为伤春眉黛促。
Q:人间词话22
A:细雨湿流光
Q:人间词话23
A:昨夜西风凋碧树，独上高楼，望尽天涯路
Q:人间词话24
A:衣带渐宽终不悔，为伊消得人憔悴
Q:人间词话25
A:终日驰车走，不见所问津
Q:人间词话26
A:百草千花寒食路，香车系在谁家树
Q:人间词话27
A:众里寻他千百度，回头蓦见，那人正在灯火阑珊处
Q:人间词话28
A:人间自是有情痴，此恨不关风与月
Q:人间词话29
A:直须看尽洛城花，始与东风容易别
Q:人间词话30
A:可堪孤馆闭春寒，杜鹃声里斜阳暮
Q:人间词话31
A:风雨如晦，鸡鸣不已
Q:人间词话32
A:山峻高以蔽日兮，下幽晦以多雨。霰雪纷其无垠兮，云霏霏而承宇
Q:人间词话33
A:树树皆秋色，山山尽落晖
Q:人间词话34
A:叶上初阳乾宿雨，水面轻圆，一一风荷举。
Q:人间词话35
A:江边一树垂垂发
Q:人间词话36
A:二十四桥仍在，波心荡、冷月无声
Q:人间词话37
A:数峰清苦，商略黄昏雨
Q:人间词话38
A:高树晚蝉，说西风消息
Q:人间词话39
A:池塘生春草。空梁落燕泥。
Q:人间词话40
A:阑干十二独凭春，晴碧远连云，二月三月，千里万里，行色苦愁人。
Q:人间词话41
A:此地，宜有词仙，拥素云黄鹤，与君游戏。玉梯凝望久，叹芳草萋萋千里。
Q:人间词话42
A:生年不满百，常怀千岁忧。昼短苦夜长，何不秉烛游。
Q:人间词话43
A:服食求神仙，多为药所误。不如饮美酒，被服纨与素。
Q:人间词话44
A:天似穹庐，笼盖四野。天苍苍，野茫茫，风吹草低见牛羊。
Q:人间词话45
A:可怜今夕月，向何处，去悠悠？是别有人间，那边才见，光景东头。
Q:人间词话46
A:隔江人在雨声中，晚风菰叶生秋怨。
Q:人间词话47
A:明月照积雪，朔风劲且哀。
Q:人间词话48
A:大江流日夜
Q:人间词话49
A:中天悬明月，令严夜寂寥。
Q:人间词话50
A:大漠孤烟直，长河落日圆。
Q:人间词话51
A:山一程，水一程。身向榆关那畔行，夜深千帐灯。
Q:人间词话52
A:万帐穹庐人醉，星影摇摇欲坠
Q:人间词话53
A:枯藤老树昏鸦，小桥流水平沙，古道西风瘦马。夕阳西下，断肠人在天涯。
Q:人间词话54
A:淮南皓月冷千山，冥冥归去无人管。
Q:人间词话55
A:甘作一生拼，尽君今日欢。
Q:人间词话56
A:换我心为你心，始知相忆深。
Q:人间词话57
A:许多烦恼，只为当时，一饷留情。
Q:人间词话58
A:西风吹渭水，落日满长安。
Q:人间词话59
A:对潇潇暮雨洒江天，一番洗清秋。渐霜风凄惨，关河冷落，残照当楼。是处红衰翠减，苒苒物华休。惟有长江水，无语低流。不忍登高临远，望故乡渺邈，归思难收。叹年来踪迹，何事苦淹留。想佳人、妆楼颙望，误几回、天际识归舟。争知我、倚阑干处、正恁凝愁。
Q:人间词话60
A:明月几时有？把酒问青天。不知天上宫阙，今夕是何年？我欲乘风归去，又恐琼楼玉宇，高处不胜寒。起舞弄清影，何似在人间？转朱阁，低绮户，照无眠。不应有恨，何事长向别时圆？人有悲欢离合，月有阴晴圆缺，此事古难全。但愿人长久，千里共婵娟。
Q:人间词话61
A:绿树听鹈鴃。更那堪、鹧鸪声住，杜鹃声切！啼到春归无寻处，苦恨芳菲都歇。算未抵人间离别。马上琵琶关塞黑，更长门翠辇辞金阙。看燕燕，送归妾。将军百战身名裂。向河梁、回头万里，故人长绝。易水萧萧西风冷，满座衣冠似雪。正壮士悲歌未彻。啼鸟还知如许恨，料不啼清泪长啼血。谁共我，醉明月？
Q:人间词话62
A:柳暗凌波路。送春归猛风暴雨，一番新绿。
Q:人间词话63
A:从此酒酣明月夜。耳热。
Q:人间词话64
A:新样罗衣浑弃却，犹寻旧日春衫著。
Q:人间词话65
A:连理枝头侬与汝，千花百草从渠许。
Q:人间词话66
A:庭院深深深几许？杨柳堆烟，帘幕无重数。
Q:人间词话67
A:缺月挂梧桐，漏断人初静。谁见幽人独往来，缥缈孤鸿影。　惊起却回头，有恨无人省。拣尽寒枝不肯栖，寂寞沙洲冷。
Q:人间词话68
A:自怜诗酒瘦，难应接，许多春色。
Q:人间词话69
A:能几番游，看花又是明年。


