// 射频 通讯 3G
// V0.8

// 目录
// 1.通讯知识
// 2.频率与带宽
// 3.3G通讯
// 4.高通双卡双待方案
// 5.频段调试步骤
// 6.数据业务
// 7.基带芯片
// 8.电信需求
// 9.卡和搜网

// 通讯知识
Q:方波
A:方波是一种非正弦曲线的波形（类似长城墙），通常在信号处理时出现，理想方波只有高和低两个值。
Q:谐波
A:严格意义上，谐波是点播中所含有的频率为基波的整数倍的电波。广义上，所有与基波频率不同的成分都可以称之为谐波。音乐上的泛音就是谐波。在信号处理上，广义的谐波通常是噪音的来源。

Q:手机接收性能-灵敏度
A:手机灵敏度是手机全向接受灵敏度的简称，即TIS，用于度量手机接收性能。灵敏度受制于天线质量、天线方向性、结构（金属结构件的分布）、高频信号干扰（比如camera、sd卡、wifi等）。
Q:手机发射性能-发射功率
A:手机发生功率受制于天线性能和手机rf模块。
Q:手机信号特点
A:手机发射功率大，接收功率小
Q:高频信号
A:高频信号指3MHz以上的信号，手机中一般重点关注30MHz以上的。高频信号具有波长短、功率大、对周围信号干扰大、易被周围信号干扰等特点。
Q:手机中哪些高频信号对手机灵敏度有影响？
A:晶振信号不算特别高频，影响不大。camera、音频、wifi、sd卡等时钟在50M左右，对灵敏度一般影响都很大。

// 频率与带宽
Q:带宽
A:信道可以不失真的传输信号的频率范围。对数字系统而言，它即波特率。
Q:频率和带宽的关系1
A:带宽=频率＊信道数（频点数）。举个例子，一个32条独立信道的66MHz，其带宽为66M＊32=2.1G。如果是有线的话，这32个信道可以是32根线，无线系统下，可以是32个频点。
Q:频率和带宽的关系2
A:从物理意义上讲，由于频率是连续的，所以可能的信道数是无限的，限制因素是收发两方的测量精度。
Q:频率和带宽的关系3
A:两个频点其实可以无限接近，只要收发的精度足够高。
Q:几种隐喻
A:频分：专用车道；时分：普通公路；码分：轨道交通（每个货分一个号码进车厢）。注意哈，不同频段车速是不同的，这是无线电波和道路的不同之处。

// 3G通讯
Q:通讯解决的最根本的问题
A:根本问题是，通讯永远是多对多的，理论上必须每两个人之间接一根线。但是实际上不可能，所以通讯渠道必须共享。
Q:共享的前提
A:共享的前提就是不能在同一时刻，所有人都打电话。
Q:完成线路共享，要解决两个问题：
A:第一，如何区别不同的人；第二，如何评估剩下的资源总是够分配。第二个问题属于网规和网优，此处不提。区分不同的人，只有三条路：频分、时分、码分。
Q:频分
A:频分就是不同的人用不同的信道。这是最基本的方法（分车道，每人用一条）。相关的概念即频段、载波、频点（=信道）
Q:频段、载波、频点的例子
A:以联通WCDMA为例，上行1940M-1955M，下行2130M-2145M。上下行间隔190M。而W规范要求每个载波的带宽是5M，故可用载波为3个，即载波1、2、3。频点间隔200KHz，即每个载波25个频点。
Q:进一步解释频分
A:频分多址即FDMA。GSM就是频分多址。频分即把整个可分配的频谱划分为许多个无线信道，每个信道可以传输一路语音或控制信息。
Q:频分如何解决频谱资源不够的问题
A:频分从感觉上肯定很不够用，其实不然。因为可以频率复用。
Q:频率复用
A:指处在不同地址位置（不同小区）上的用户可以同时使用相同频率的信道。复用可以极大的提高频谱效率。
Q:手机用的频率是如何分配的
A:手机用的频点是搜网过程中由基站分配的。
Q:时分
A:时分就是不同的人用不同的时段。将一个完整的通讯响应过程分为几个时隙，多个通讯就可以交叉进行。
Q:码分
A:码分就是每个人分一个不同的名字，放在数据包的头上，然后就可以再同一个信道中同时的互不干扰的通讯了。
Q:通讯心得
A:码分真牛，高通真牛。码分才是王道。
Q:几种网络协议的速率
A:GSM:9K； GPRS:42K； EDGE:172K-384K； WCDMA:364K； HSD/UPA:14.4M； HSD/UPA+:42M； LTE:150-300M。
Q:LTE
A:LTE即4G技术，采用DFDM和MIMO作为其核心技术，有两种：FDD和TDD。在20mHz频谱下能提供326Mb下行和86Mb上行的带宽。
Q:LTE与高通
A:LTE两套方案，都利用OFDM绕开高通公司的CDMA核心技术专利，4G时代高通的地位将下降。
Q:LTE之双工方案
A:FDD：频分双工；TDD：时分双工。FDD占上风，产业链已经成形。TDD落后好几年。
Q:LTE不再支持电路交换技术
A:只能进行全IP网络下的包交换。那么如何支持语言业务呢？有三种方案：VOLTE、CSFB、SVLTE。
Q:VOLTE
A:
Q:CSFB
A:当有语言电话时，手机使用原有2G/3G网络。
Q:SVLTE
A:同CSFB。
Q:LTE之高清语音
A:LTE同时支持AMR-NB编码（适用于窄带）和AMR-WB编码（宽带），但推荐用宽带编码。后者采样率是16KHz，而窄带语言为3.5KHz。
Q:WCDMA如何升级到4G？
A:WCDMA由HSPA-》HSPA+，再升级到LTE-FDD，是最顺的。
Q:TD-SCDMA如何升级到4G？
A:由HSDPA升级到LTE-TDD，非常痛苦。
Q:CDMA如何升级到4G？
A:CDMA由EV-DO升级到LTE-FDD，非常痛苦。
Q:LTE-TDD不是TD-SCDMA的后一代演进！
A:两者仅10%的物理层协议、以及帧结构能共用，演进较困难。国内故意叫LTE-TDD为TD-LTE，心态奇怪。
Q:向4G升级
A:GSM 1800升级LTE-TDD，完全无痛；而非TD-SCDMA升级LTE-TDD，非常痛苦。
Q:中国移动的基站数
A:近30万TD-SCDMA个基站，以及60万个GSM基站。

// 高通双卡双待方案
Q:高通双卡双待方案的文档
A:BB: 80-vm151-41, RF:80-vc467-47。
Q:双卡双待的两种方案
A:双通，要求必须有两个基带芯片；单通，可以共享射频芯片、天线和协议栈。高通只支持单通。
Q:两个号码如何共享基带？
A:主要是利用分时执行的方式，特定时间只给一个号码用，只要独占的时间片足够小，能确保两个卡的接通率。
Q:c+w双卡双待需要两个RTR芯片
A:其中，RTR6500 for CDMA；RTR6285 for G/W。
Q:天线使用情况
A:高通方案只需要一个天线。
Q:设置单卡还是双卡的nv项
A:
Q:设置网络组合的nv项
A:网络组合时W+G，还是C+G，取决于nv 10：NV_PREF_MODE_I。
Q:设置哪个sim卡优先的nv项
A:6876号nv。
Q:两个网络page侦听时隙的冲突处理方案
A:假定A优先：AB不同时，无影响；A先B后，B的时隙cancel；A后B先，B可得到时隙，但在A发生时cancel。
Q:HyBird模式
A:高通的双卡双待方案基于HyBird模式，可分时隙监听网络。并有明确的冲突处理流程。
Q:双卡双待方案的修改点
A:硬件、sim卡启动、cm、ril模块，高通已做好；UI部分工作量很大，可参考QRD方案；功耗工作量大，关注进睡眠、及唤醒的双网搜网等； 音频要调两套参数； simlock方案和nv备份列表要修改。
Q:C+W的并发问题
A:CDMA和G/W不能共用RTR芯片，但可共用天线。
Q:数据业务设置的那张卡
A:dds必须设置为3G那张卡，否则tune away 特性无法生效。
Q:双卡双待下的GPS和蓝牙
A:aGPS必须用dds；蓝牙命令不能选卡，所以蓝牙呼叫必须用dvs，用户没有设置，则蓝牙呼叫不可用。
Q:双卡双待方案的关注点（1）
A:1.是两个modem芯片，还是一个； 2.支持哪两种网络； 3.内存如何管理，是各用各的，还是同用一个；
Q:双卡双待方案的关注点（2）
A:4.启动流程，谁启动谁； 5.射频参数如何管理，如何校准； 6.音频参数如何管理，如何校准；
Q:双卡双待方案的关注点（3）
A:7.关机流程，谁发起，如何互通状态，谁负责下电； 8.异常管理，异常等级，如何通知对方，谁负责复位系统；
Q:双卡双待方案的关注点（4）
A:9.快速进待机，快速注册； 10.音频codec如何用； 11.蓝牙耳机打电话如何用；
Q:双卡双待方案的关注点（5）
A:12.核间通讯机制； 13.AT命令，如何识别目标modem； 14.DTMF音频管理；
Q:双卡双待方案的关注点（6）
A:15.异常定位，log打印等定位手段； 16.USB口管理，和调试有关。 16.功耗数据。
Q:手机上任何方案都需要考虑：
A:开机、关机、异常、睡眠。
Q:PSVT
A:QCT Packet-switched videotelehpony

// 频段调试步骤
Q:频段调试步骤1
A:PA开关有没有电压，通路可不可以用；
Q:频段调试步骤2
A:能不能搜网注册；
Q:频段调试步骤3
A:搜网异常时的两个提示：（1）emergency only： 搜到其它网络；（2）no service： 没有搜到任何网络
Q:频段调试步骤4
A:能不能打电话。
Q:频段调试步骤5
A:使用屏蔽盒可以解决G1900的注册问题。（这个是已知问题，是高通的bug，如果现网中有1800，手机永远会先注册这个网，而不会注册1900）。
Q:频段调试步骤6
A:确认qcn是否ok。搞不定找高通人过来。
Q:频段调试步骤7
A:界定仪器无问题，做一下交换测试。

Q:QXDM设置offline模式
A:mode Offline-D。退出用：mode online
Q:QXDM设置FTM模式
A:mode FTM。   其它几种模式：mode LPM; mode reset.
Q:QXDM造死机
A:send_data 75 37 03 00
Q:进工程菜单
A:*#*#2846579#*#*
Q:查看imei
A:*#06#（所有手机同通用）

// 数据业务
Q:PS指数据业务，CS指语音业务
A:PS：packet switch（数据业务）；CS：circuit switch（电路交换）
Q:手机上互联网的原理
A:手机上互联网，分别由如下几层完成：PDP、PPP、TCP/IP。
Q:PDP
A:就是手机协议栈的data call的封装，其中profile为配置信息，包括接入点APN（网关）、连接类型（IP/PPP）.
Q:PPP
A:这一层负责完成IP地址，IP由网络侧负责分配，具体网元是GGSN，后者是GPRS网到互联网的网关。PPP相当于数据链路层。
Q:TCP/IP
A:就是互联网。
Q:手机漫游时，IP地址会不会变化？
A:只要不是长时间不掉线，就不会。PPP就是处理这个事的。
Q:网络侧也可以激活PDP
A:网络侧也可以激活PDP。
Q:拨号回铃音
A:有两种回铃音：本地和网络；用哪种由网络侧控制。默认用网络侧；但当网络负荷很重时，网络侧会下命令给手机，用本地回铃音。
Q:CTNET
A:手机直接裸露在互联网当中，互联网中的服务器能够直接与手机进行数据传递，有些服务器会按照ip段逐一扫描发送数据请求，休眠的手机收到这种请求就会出现唤醒进行处理，导致功耗较高。
Q:CTWAP
A:手机通过代理进行数据业务，代理会为手机过滤掉互联网中服务器主动发送的数据请求，所以手机对于互联网中的服务器是透明的，服务器只看得到代理，因此手机端的数据处理会少一些。

// 基带芯片
Q:基带芯片
A:用来合成即将发射的基带信号，或对接受到的基带信号进行解码的芯片。
Q:基带芯片的组成部分
A:可分为5个子模块：CPU处理器、信道编码器、数字信号处理器、调制解调器、接口模块。

// 电信需求
Q:全球模式
A:电信需求，使用双模卡时，在海外如果没有cdma网络，手动/自动切为gsm网络，号码不变。只支持和电信签约的运营商，都是海外的，不包括移动联通。
Q:全球漫游卡
A:支持全球漫游功能的sim卡。可支持cdma/gsm双模，又叫双模卡。双卡手机中，两个卡槽都要能支持双模卡，但sim2上只支持gsm。
Q:二次选网（1）
A:这个是中国电信的要求，只在海外能用。指对于双模卡，在初次选网（手机开机后自主的搜网动作）的基础上，根据不同地区要求，重新进行第二次搜网。
Q:二次选网（2）
A:初次选网相当于确定当前所在地区，知道所在地区后，如果发现初次选错网了，重新选网。
Q:快速启动功能影响二次选网
A:原因是快速启动时，手机并没有真正重启，就的协议相关的参数还是维持上次的，因此影响二次选网用例的测试（这些用例中有重启动作）。
Q:C+G双卡不支持G+G
A:当sim1插入双模卡，并切换到g卡的话，sim2上的g卡就关闭了。
Q:sim2不支持c网
A:哪怕它插入的是一张双模卡。
Q:双卡产品GSM搜不到网
A:local.prop里，删除 ro.config_ct_roaming_card。
Q:电信对单卡和双卡手机的定位不一样
A:单卡用户是电信固有客户，已经习惯电信的业务和要求，电信给的补贴多，要求也多；双卡用户主要定位在争取其他运营商用户，所以很多要求要松一些。
Q:simlock锁不了双模卡的G卡功能
A:华为simlock方案能锁双模卡的C卡业务，但锁不了G卡。所以中国电信要求在代码中写死。问题复现场景，在香港卡1用version的双模卡，可以用G卡打电话。

// 卡和搜网
Q:ESN
A:CDMA手机的唯一序号，存在手机上。32位长。
Q:MEID
A:cdma手机越来越多，ESN不够用，衍生MEID。它有56位长。
Q:pESN
A:但是很多网元还是使用ESN，所以通过SHA-1算法讲MEID压缩为24位，并加80为前缀，即为pESN。这叫pESN/MEID兼容性。
Q:1x下上网无法接到来电
A:cdma网络的固有问题。注意，来电没有任何提示。原因是1x的是数据语音双通道的网络模式，在该模式下只能使用一种或者是上网或者是语音。而3g的话是语音数据向分开的，通话不受影响。
Q:1x下上网无法接到来电的解决办法
A:号码开通呼叫等待。操作办法：*74听到提示音确认后挂断即可，取消呼叫等待*740。
Q:CDMA Ev-Do
A:Do的意思是Data Only.也就是说电信的3G只能传输数据，不能传输语音。用户在打电话时会跳转到CDMA 1x网络，只能传输语音。
Q:高通8x25/Q平台全球选网方案
A:因为当前机制实现，在注册网络之前会先切换为GSMPhone (高通底层默认是GSM模式)。
Q:地球表面只有8%的地区覆盖有手机信号。
A:而卫星信号则覆盖98%。
Q:获取sim卡状态的命令行
A:adb下输入命令： getprop gsm.sim.state可获取sim卡状态，没有则为ABSENT。
Q:携号转网
A:sim卡存的是imsi，手机号即msisdn，是保存在HLR中的。所以携号转网无技术难度。

Q:CDMA频点切换
A:对于EVDO来说，只依据与信道的信号强度而不会去考虑信道的负载，当候选集里面的频点信号强度在一定时间内优于切换门限功率时，便会发生频点的切换。
Q:信号强度
A:手机接收到的具体信号强度与手机的天线和射频强相关，属于协议固有行为，会根据协议的版本演进有所修改。
Q:同一个基站下的数据业务容量是有个上限的
A:手机接入成功后，就会占据一定的容量。同一个基站下，一般20-30左右同时在线，用户体验还可以，超过了30用户体验速度就会比较慢。
Q:网络侧可以设定最多允许多少个用户接入
A:有的设置为90，根据运营商要求设置。超过的接入不进去了。
