// invest
// V0.1     2013-4-7    init

// 商业模式
Q:商业模式是管理者的责任1
A:对人才的不满，可能是因为管理的薄弱。
Q:周鸿纬如何做中文域名？1
A:中文域名这玩意难卖，看不见、摸不着。开发出这东西，招一个销售总监，给他定指标，是多数老板的选择。但周不同。
Q:周鸿纬如何做中文域名？2
A:他制订里一个“农村包围城市”的策略。找到一群销售人员，给他们几个简单的指引：（1）到二线城市去；（2）引：中文域名就是网络门牌号；（3）诱：你不买，别人可能就买了。然后这个产品就成了。
Q:周鸿纬如何做中文域名？3
A:有这个策略，还需要每个销售人员都是销售大师吗？不需要。
Q:史玉柱是如何推广征途的？1
A:策反。当时网游是传奇的天下，史玉柱找到一批人，每天去玩传奇，他们的任务很简单：（1）找到其它玩家；（2）聊天；（3）说：征途也挺好玩的，去玩吧。
Q:商业模式是管理者的责任2
A:工程师就应该只接受简单指令。确定商业模式是管理者的责任。对人才期望过高，对员工现有能力和主动性不够，可能是因为管理薄弱。
Q:商业模式是管理者的责任3
A:化繁为简的能力，是组织的能力，是管理者的能力，不是工程师的能力。不要期待雇人来做该你做的事。

Q:如果腾讯来抄你怎么办？1
A:大公司，战斗力强的项目组是少数，王牌军不足十分之一，而水货团队的比重至少一半。大公司来了，先看部门背景；再看业务关联，主营业务要是和该项目不在同一个方向上，不足为患。
Q:如果腾讯来抄你怎么办？2
A:产业着眼里唯一的好机会，大公司看来只是1000个模糊不清的机会之一。
Q:如果腾讯来抄你怎么办？3
A:还有大企业病：公共资源成为瓶颈、KPI管理碍手碍脚、高层干预、人心不齐、人多嘴杂各有想法、基因转移很难。
Q:如果腾讯来抄你怎么办？4
A:如果这样还失败，这不是我被抄的问题，是我技不如人，我认栽。当然，如果挡了他们的路，被泰山压顶，那足见我的眼光，有这个眼光，换一个战场，我也可以成就10亿美元。

// 移动互联网战略
Q:移动互联网还没有完整的商业模式
A:互联网的钱从哪里来？游戏、购物、广告。这三条移动互联网都不占优势。
Q:移动应用的分类
A:系统级基础应用、生活助手、学习助手、娱乐类。
Q:什么东西可以和免费竞争？
A:iTunes告诉我们，简单可以。
Q:什么是简单？
A:More function、less operation、less think。
Q:得屌丝者得天下--季斌
A:中国没有所谓的中产阶层，除却权威都是屌丝。互联网最赚钱的行当是SP、游戏、交友，都是赚屌丝的钱。
Q:游戏为何深得人心--季斌
A:游戏世界里只有一个法则-人民币法则，只要花钱就能拥有权力，但现实世界却未必如此。生活中得不到的满足感，游戏中花费不多的钱就能得到。
Q:互联网之父伯纳斯对互联网的愿景
A:web作为全球协作平台。
Q:Internet还不是一个行业
A:Internet还不是一个行业，只是一个技术平台。现在的大网络企业，不外乎三个老行业。媒体，如goole、facebook；零售业，如Amazon、淘宝；娱乐业，视频网站和游戏网站。Internet给这些行业新的运作模式。